\section{Деревья по неявному ключу} ~

\epigraph{Когда вставляете в середину, все индексы едут.}{С.К.}

Дерево по неяному ключу -- это такой мощный вариант массива.
Но обо всём по порядку.

\paragraph{$K$-th element} ~

Пусть нам надо найти в бинарном дереве поиска $K$-тый элемент (в естественном порядке).
Будем хранить размеры всех поддеревьев и пересчитывать при изменении детей.
Тогда мы точно знаем, лежит ли нужный элемент в левом поддереве относительно корня, в правом или же корень и есть, а также, в первых двух случаях, какой он там по счёту. Ну в первых двух случаях вызовемся рекурсивно, а в третьем вернём корень.

\paragraph{\cpp|Add(|$K$\cpp|)|} ~

Пока это достаточно неестественная операция, но потом всё встанет на свои места.
Добавить в дерево элемент между $K$-тым и $K + 1$-ым.
\sout{В нормальных} Во всех, кроме декартова, деревьях поиска это делается через сведение \cpp|Add| к \cpp|LowerBound|.
Ну действительно, по сути предыдущая операция найдёт \cpp|LowerBound|.
В декартовом дереве же придётся научиться отсплитить $K$ элементов.
Это делается ровно также, как и по значению, только \cpp|if| немного другой.

\paragraph{\cpp|Del(|$K$\cpp|)|} ~

А это уже нормальная операция.
Взять и удалить $K$-тый в порядке сортировки элемент.
Ну надо сделать \cpp|Find| и удалить результат.

Последние три операции подводят к мысли -- а зачем вообще сортировать по ключу?
Да и зачем нужен ключ?
Мы уже научились находить $k$-тый элемент по ключу, вставлять новый элемент в любое место и удалять любой элемент из середины.
Естественно, что при этом все индексы едут направо или налево.
Ну так и не будем хранить ключи, а дерево будет представлять собой массив (в естественном порядке обхода).
Умеющий кучу всего, но всё за $\O(\log n)$.

Так вот, что мы ещё умеем?
Например, \cpp|Split| и \cpp|Merge| (а что мешает)?
А значит, мы запросто за $\O(\log n)$ сделаем, например, циклический сдвиг.
К сожалению, константа у этого немаленькая, так что на маленьких размерностях уж точно выгоднее делать за $\O(n)$.

И, наконец, из разряда приколов: у нас было декартово дерево c иксами и игреками. Мы сначала сделали из него RBST и отобрали у него игреки, а потом сделали ему неявный ключ и отобрали у него иксы. Ну не милота ли?

\subsection{Персистентные деревья по неявному ключу} ~

На первый взгляд, ничего необычного произойти было не должно с ними.
Однако же мы можем делать \cpp|Split| и \cpp|Merge|.

Нам ничто не мешает высплитить из середины кусок и смёржить его в конец.
Казалось бы, что нам мешает высплитить из середины кусок и смёржить его в конец \textit{старой} версии \cpp|split|?

Ничего не мешает.
Мы получили странную ещё менее деревянную структуру, однако, тем не менее, рабочую.
В ней стало резко больше элементов, но и очень жаль. Факт с практики: если смёржить $10^5$ раз дерево само с собой, то можно запросто получить дерево глубиной $10^5$ и размером $2^{10^5}$, помещающееся, однако, в память. Но с операциями надо быть аккуратным -- они будут долгими.


